---
article: false
description: 附带一个 js 实现 iOS 计算器的 case
tag: 
  - html
---

# HTML Note

## TODO

css position https://www.ruanyifeng.com/blog/2019/11/css-position.html

## DOM

### Node

常见 DOM 节点类型：

| 节点类型 | 描述 |
| :--- |:--- |
| Document | 表示整个文档（DOM 树的根节点）。|
| DocumentFragment | 表示轻量级的 Document 对象，其中容纳了一部分文档。|
| DocumentType | 向为文档定义的实体提供接口。|
| ProcessingInstruction | 表示处理指令。|
| EntityReference | 表示实体引用元素。|
| Element | 表示 element（元素）元素。|
| Attr | 表示属性。|
| Text | 表示元素或属性中的文本内容。|
| CDATASection | 表示文档中的 CDATA 区段（文本不会被解析器解析）。|
| Comment | 表示注释。|
| Entity | 表示实体。|
| Notation | 表示在 DTD 中声明的符号。|

### Document

每个载入浏览器的 HTML 文档都会成为 Document 对象。Document 对象有以下常见属性：

body：提供对 `<body>` 元素的直接访问。

```html
window.document.body
<body jsmodel=" TvHxbe" class="hp vasq big" id="gsr" jsaction="tbSCpf:.CLIENT">…</body>
```

cookie：设置或返回与当前文档有关的所有 cookie。

```html
window.document.cookie
"OGPC=19018523-1:; OGP=-19018523:; CONSENT=YES+CN.zh-CN+20161002-18-0; 1P_JAR=2020-7-3-2"
```

domain：返回当前文档的域名。

```html
window.document.domain
"www.google.com"
```

lastModified：返回文档被最后修改的日期和时间。

```html
window.document.lastModified
"07/03/2020 10:42:10"
```

title：返回当前文档的标题。

```html
window.document.title
"Google"
```

URL：返回当前文档的 URL。

```html
window.document.URL
"https://www.google.com/"
```

Document 对象的常见方法如下：

close：关闭用 `document.open()` 方法打开的输出流，并显示选定的数据。

getElementById：返回对拥有指定 id 的第一个对象的引用。

```html
window.document.getElementById('xfoot')
<div id="xfoot">…</div>
```

getElementsByName：返回带有指定名称的对象集合。

```html
window.document.getElementsByName('q')
NodeList [input.gLFyf.gsfi]
```

getElementsByTagName：返回带有指定标签名的对象集合。

```html
window.document.getElementsByTagName('form')
HTMLCollection [form#tsf.tsf.nj, tsf: form#tsf.tsf.nj, f: form#tsf.tsf.nj]
```

## BOM

BOM 浏览器对象模型。浏览器页面初始化时，会在内存创建一个全局对象，用来描述当前窗口的属性和状态，这个全局对象被称为浏览器对象模型。

### Window 对象

Window 对象表示浏览器中打开的窗口。

Window 对象常见属性：

closed：返回窗口是否已被关闭。

```
window.closed
false
```

document：返回对 Document 对象的只读引用。

```html
window.document
#document<!doctype html><html itemscope itemtype="http://schema.org/SearchResultsPage" lang="en-HK"><head>…</head><body jsmodel="jivSc TvHxbe" class="srp tbo vasq" jscontroller="aCZVp" marginheight="3" topmargin="3" jsaction="rcuQ6b:npT2md;tbSCpf:.CLIENT" id="gsr">…</body></html>
```

history：返回对 History 对象的只读引用。

```
window.history
History {length: 4, scrollRestoration: "auto", state: {…}}
```

innerheight：返回窗口的文档显示区的高度。

```
window.innerHeight
931
```

innerwidth：返回窗口的文档显示区的宽度。

```
window.innerWidth
698
```

Document 对象常用方法：

- alert 显示带有一段消息和一个确认按钮的警告框。
- blur 把键盘焦点从顶层窗口移开。
- clearInterval 取消由 `setInterval` 设置的 timeout。
- clearTimeout 取消由 `setTimeout` 设置的 timeout。
- moveBy 可相对窗口的当前坐标把它移动指定的像素。
- moveTo 把窗口的左上角移动到一个指定的坐标。
- setInterval 按照指定的周期（以毫秒计）来调用函数或计算表达式。
- setTimeout 在指定的毫秒数后调用函数或计算表达式。

## Flex 布局

Flex 默认存在两根轴：水平的主轴和垂直的交叉轴。主轴的开始位置（与边框的交叉点）叫做 `main start`，结束位置叫做 `main end`；交叉轴的开始位置叫做 `cross start`，结束位置叫做 `cross end`。

项目默认沿主轴排列。单个项目占据的主轴空间叫做 `main size`，占据的交叉轴空间叫做 `cross size`。

以下6个属性设置在容器上。

- flex-direction 属性决定主轴的方向（即项目的排列方向）。
  - row：主轴为水平方向，起点在左端。
  - row-reverse：主轴为水平方向，起点在右端。
  - column：主轴为垂直方向，起点在上沿。
  - column-reverse：主轴为垂直方向，起点在下沿。
- flex-wrap 如果一条轴线排不下，如何换行。
  - nowrap：不换行。
  - wrap：换行，第一行在上方。
  - wrap-reverse：换行，第一行在下方。
- flex-flow flex-direction 属性和 flex-wrap 属性的简写形式，默认值为 `row nowrap`。
- justify-content 定义了项目在主轴上的对齐方式。
  - flex-start：左对齐。
  - flex-end：右对齐。
  - center：居中。
  - space-between：两端对齐，项目之间的间隔都相等。
  - space-around：每个项目两侧的间隔相等。所以，项目之间的间隔比项目与边框的间隔大一倍。
- align-items 定义项目在交叉轴上如何对齐。
  - flex-start：交叉轴的起点对齐。
  - flex-end：交叉轴的终点对齐。
  - center：交叉轴的中点对齐。
  - baseline: 项目的第一行文字的基线对齐。
  - stretch：如果项目未设置高度或设为 auto ，将占满整个容器的高度。

项目的属性

- flex-grow 定义项目的放大比例，默认为 0，即如果存在剩余空间，也不放大。如果所有项目的 flex-grow 属性都为 1，则它们将等分剩余空间（如果有的话）。如果一个项目的 flex-grow 属性为 2，其他项目都为
  1，则前者占据的剩余空间将比其他项多一倍。
- flex-shrink 定义了项目的缩小比例，默认为 1，即如果空间不足，该项目将缩小。如果所有项目的 flex-shrink 属性都为 1，当空间不足时，都将等比例缩小。如果一个项目的 flex-shrink 属性为 0，其他项目都为
  1，则空间不足时，前者不缩小。

## 适配

- em 参考物是父元素的 `font-size`，具有继承的特点。如果自身定义了 `font-size` 按自身来计算（浏览器默认字体是 16px），整个页面内 1em 不是一个固定的值。em 的特点是：
  - em 的值并不是固定的。
  - em 会继承父级元素的字体大小。
- rem 参考物是根元素 html，这样优点是只需要设置根目录的大小就可以把整个页面的比例调好。
- vw 是指相对于可视窗口的宽度。假如宽度是 1200px 的话。那 10vw 就是 120px。
- vh 是指相对于可视窗口的高度。假如高度是 1200px 的话。那 10vh 就是 120px。

## ECMAScript Basics

### 变量

#### let 命令

- let 不能重复声明，且仅在代码块内有效。
- let 不存在变量提升，在声明变量之前，变量不存在。

#### const 命令

- const 声明一个只读变量，声明之后不允许改变。一旦声明必须初始化，否则会报错。
- const 声明的复杂类型只能保证指针是固定的，至于指针指向的数据结构变不变就无法控制。

### 闭包

访问上一层作用域的函数称为闭包。闭包是一种保护私有变量的机制，在函数执行时形成私有的作用域，保护里面的私有变量不受外界干扰。如下代码：

```js
var add = (function () {
  var counter = 0;
  return function () {
    return counter += 1;
  }
})();
```

### 对象

#### 对象构造器

```js
function Item(name) {
  this.name = name;
}
```

#### 添加方法

```js
function Item(name) {
  this.name = name;

  function setName(name) {
    this.name = name;
  }
}
```

#### prototype

JavaScript 对象会从它的原型对象中继承属性和方法。如下代码：

```js
function Item() {

}

Item.prototype.name = 'alomerry';
var item1 = new Item();
var item2 = new Item();
console.log(item1.name) // alomerry
console.log(item2.name) // alomerry
```

#### __proto__

JavaScript 对象都有 __proto__ 属性，指向构造构造该对象的对象原型。如下代码：

```js
function Item() {

}

var item = new Item();
console.log(item.__proto__ === Item.prototype); // true
```

实例与原型的关系如下代码：

```js
function Item() {
}

var item = new Item();
console.log(Item.prototype.__proto__.constructor === Object); // true
console.log(Item.prototype.__proto__ === Object.prototype); // true
```

原型链的终点是 null。如下代码的关系如下代码：

```js
console.log(Object.prototype.__proto__ === null); // true
```

#### 继承

组合继承

通过调用父类构造，继承父类的属性并保留传参的优点，然后通过将父类实例作为子类原型，实现函数复用。代码如下：

```js
function Computer(name) {
  this.name = name || "Computer";

  this.print = function () {
    console.log(this.name, "正在打印...");
  }
}

Computer.prototype.calculate = function () {
  console.log(this.name, "正在计算...");
}

function Laptop(name) {
  Computer.call(name);
  this.name = name || 'Laptop';
}

Laptop.prototype = new Computer();
Laptop.prototype.constructor = Laptop;


let lenvon = new Laptop("lenvon");

console.log(lenvon.name);//lenvon
lenvon.print();//lenvon 正在打印...
lenvon.calculate();//lenvon 正在计算...
console.log(lenvon instanceof Laptop);//true
console.log(lenvon instanceof Computer);//true
```

寄生组合式继承

通过寄生方式，砍掉父类的实例属性，这样，在调用两次父类的构造的时候，就不会初始化两次实例方法/属性，避免的组合继承的缺点。代码如下：

```js
function Phone() {
  this.name = 'HUAWEI';
}

Phone.prototype.getName = function () {
  console.log(this.name);
}

function Apple(price) {
  Phone.call(this);
  this.price = price || 0;
}

(function () {
  let Super = function () {

  }
  Super.prototype = Phone.prototype;
  Apple.prototype = new Super();
})();
Apple.prototype.constructor = Apple
let apple = new Apple();
console.log(apple instanceof Apple);
console.log(apple instanceof Phone);
```

Event Loop

microtask 微任务

- Promise
- MutationObserver
- MessageChannel

macrotask 宏任务

- setTimeout
- setInterval
- requestAnimationFrame

执行栈在执行完同步任务后，查看执行栈是否为空，如果执行栈为空，就会去检查微任务队列是否为空，如果为空的话，就执行宏任务，否则就一次性执行完所有微任务。每次单个宏任务执行完毕后，检查微任务队列是否为空，如果不为空的话，会按照先入先出的规则全部执行完微任务后，设置微任务队列为
null，然后再执行宏任务，如此循环。

## 计算器

::: details 代码

```html
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
  <meta charset="UTF-8">
  <title>Calculator</title>
</head>
<style>
  #calculator {
    width: 16rem;
    background-color: black;
    padding: 5px;
    font-family: "Lucida Console", Monaco, monospace;
  }

  td {
    width: 3rem;
    padding: 5px;
    height: 3rem;
    border-radius: 40px;
    border: black 2px solid;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.7rem;
  }

  #calculator div.scream {
    height: 3rem;
    height: 5rem;
    color: white;
    line-height: 5rem;
    font-size: 3.4rem;
    text-align: right;
  }

  table.button tr.line1 td.item-1,
  table.button tr.line1 td.item-2,
  table.button tr.line1 td.item-3 {
    background-color: #acabab;
  }

  table.button tr.line1 td.item-4,
  table.button tr.line2 td.item-4,
  table.button tr.line3 td.item-4,
  table.button tr.line4 td.item-4,
  table.button tr.line5 td.item-3 {
    background-color: orange;
    color: white;
  }

  table.button tr.line2 td.item-1,
  table.button tr.line2 td.item-2,
  table.button tr.line2 td.item-3,
  table.button tr.line3 td.item-1,
  table.button tr.line3 td.item-2,
  table.button tr.line3 td.item-3,
  table.button tr.line4 td.item-1,
  table.button tr.line4 td.item-2,
  table.button tr.line4 td.item-3,
  table.button tr.line5 td.item-1,
  table.button tr.line5 td.item-2 {
    background-color: #535353;
    color: white;
  }
</style>
<body>
<div id="calculator">
  <div class="scream">0</div>
  <div>
    <table class="button">
      <tr class="line1">
        <td value="&" class="item-1">AC</td>
        <td value="?" class="item-2">+/-</td>
        <td value="%" class="item-3">%</td>
        <td value="/" class="item-4">/</td>
      </tr>
      <tr class="line2">
        <td value="7" class="item-1">7</td>
        <td value="8" class="item-2">8</td>
        <td value="9" class="item-3">9</td>
        <td value="*" class="item-4">X</td>
      </tr>
      <tr class="line3">
        <td value="4" class="item-1">4</td>
        <td value="5" class="item-2">5</td>
        <td value="6" class="item-3">6</td>
        <td value="-" class="item-4">-</td>
      </tr>
      <tr class="line4">
        <td value="1" class="item-1">1</td>
        <td value="2" class="item-2">2</td>
        <td value="3" class="item-3">3</td>
        <td value="+" class="item-4">+</td>
      </tr>
      <tr class="line5">
        <td colspan="2" value="0" class="item-1">0</td>
        <td value="." class="item-2">.</td>
        <td value="=" class="item-3">=</td>
      </tr>
    </table>
  </div>
</div>
<script>
  class Num {
    constructor() {
      this.hasPoint = false
      this.hasNum = false
      this.number = 0;
    }

    get number() {
      return this._number;
    }

    set number(number) {
      this._number = number;
    }

    get hasNum() {
      return this._hasNum;
    }

    set hasNum(hasNum) {
      this._hasNum = hasNum;
    }

    get hasPoint() {
      return this._hasPoint;
    }

    set hasPoint(hasPoint) {
      this._hasPoint = hasPoint;
    }

    clear() {
      this._hasNum = false;
      this._hasPoint = false;
      this._number = 0;
    }
  }

  class Operator {
    constructor() {
      this.hasOp = false;
      this.op = '';
    }

    get op() {
      return this._op;
    }

    set op(op) {
      this._op = op;
    }

    get hasOp() {
      return this._hasOp;
    }

    set hasOp(hasOp) {
      this._hasOp = hasOp;
    }

    clear() {
      this._hasOp = false;
      this._op = '';
    }
  }

  window.onload = function () {
    let a = new Num(), b = new Num();
    let op = new Operator();
    let result = 0;

    let tds = document.getElementsByTagName('td');

    for (let i = 0; i < tds.length; i++) {
      tds[i].addEventListener('click', function () {
        let content = tds[i].getAttribute('value');

        if (content === '.') {
          if (op.hasOp) {
            if (!b.hasPoint) {
              b.hasPoint = true;
              b.number += '.';
              writeToScream(b.number);
            }
          } else {
            if (!a.hasPoint) {
              a.hasPoint = true;
              a.number += '.';
              writeToScream(a.number);
            }
          }
        }

        if (/[0-9]/.test(content)) {
          result = 0;
          if (op.hasOp) {
            //操作b
            if (b.hasPoint) {
              b.number = b.number + '' + content;
            } else {
              b.hasNum = true
              b.number *= 10;
              b.number += (1 * content);
            }
            writeToScream(b.number);
          } else {
            //操作a
            if (a.hasPoint) {
              a.number = a.number + '' + content;
            } else {
              a.hasNum = true
              a.number *= 10;
              a.number += (1 * content);
            }
            writeToScream(a.number);
          }
        }

        if (/[+\-*%\/]/.test(content)) {
          if (op.hasOp) {
            a.number = !a.hasNum ? 0 : a.number;
            a.hasNum = true;
            if (b.hasNum) {
              a.number = calculate(a, b, result, op);
              writeToScream(a.number);
              b.clear();
            }
          } else {
            op.hasOp = true;
            if (result != 0 && !a.hasNum) {
              a.number = result;
              a.hasNum = true;
              a.hasPoint = result.toString().split('.').length > 1 ? true : false;
              result = 0;
            }
          }
          op.op = content;
        }

        switch (content) {
          // +/-
          case '?': {
            if (result != 0 && !a.hasNum) {
              a.number = result * -1;
              a.hasNum = true;
              a.hasPoint = result.toString().split('.').length > 1 ? true : false;
              result = 0;
              writeToScream(a.number);
            } else if (b.hasNum) {
              b.number = b.number * -1;
              writeToScream(b.number);
            } else {
              a.number = a.number * -1;
              writeToScream(a.number);
            }
            console.log(a.number, b.number)
            break;
          }
          //AC
          case '&': {
            a.clear();
            b.clear();
            op.clear();
            result = 0;
            writeToScream(0)
            break;
          }
          case '=': {
            result = calculate(a, b, result, op);
            writeToScream(result);
            a.clear();
            b.clear();
            op.clear();
            console.log(result);
            break;
          }

        }
      }, false);
    }

    /**
     * 计算 numberA 和 numberB 的 operator 操作结果
     * @param numberA 待操作数对象 A
     * @param numberB 待操作数对象 B
     * @param numberResult 上一次的结果，当操作数 A 未赋值时使用
     * @param operator 操作符对象
     * @returns {number} 计算结果
     */
    function calculate(numberA, numberB, numberResult, operator) {
      let res = 0;
      let tmpNumberA = Number.parseFloat(numberA.number),
        tmpNumberB = Number.parseFloat(numberB.number);

      switch (operator.op) {
        case '+': {
          res = add(tmpNumberA, tmpNumberB);
          break;
        }
        case '-': {
          res = sub(tmpNumberA, tmpNumberB);
          break;
        }
        case '*': {
          res = mul(tmpNumberA, tmpNumberB);
          break;
        }
        //NaN
        case '/': {
          res = div(tmpNumberA, tmpNumberB);
          break;
        }
        //NaN
        case '%': {
          res = Math.floor(tmpNumberA % tmpNumberB);
          break;
        }
        default: {
          if (numberA.hasNum) {
            res = tmpNumberA;
          } else
            res = numberResult;
        }
      }
      return res;
    }

    function mul(arg1, arg2) {
      let l1, l2, m, n;
      try {
        l1 = arg1.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l1 = 0;
      }
      try {
        l2 = arg2.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l2 = 0;
      }

      m = Math.pow(10, l1)
      n = Math.pow(10, l2)
      return (arg1 * m * arg2 * n) / m / n;
    }

    function sub(arg1, arg2) {
      let l1, l2, m;
      try {
        l1 = arg1.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l1 = 0;
      }
      try {
        l2 = arg2.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l2 = 0;
      }

      m = Math.pow(10, Math.max(l1, l2))
      return (arg1 * m - arg2 * m) / m;
    }

    function div(arg1, arg2) {
      let l1, l2, m, n;
      try {
        l1 = arg1.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l1 = 0;
      }
      try {
        l2 = arg2.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l2 = 0;
      }

      m = Math.pow(10, l1)
      n = Math.pow(10, l2)
      return ((arg1 * m) / (arg2 * n)) / m * n;
    }

    function add(arg1, arg2) {
      let l1, l2, m;
      try {
        l1 = arg1.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l1 = 0;
      }
      try {
        l2 = arg2.toString().split('.')[1].length;
      } catch (e) {
        l2 = 0;
      }

      m = Math.pow(10, Math.max(l1, l2))
      return (arg1 * m + arg2 * m) / m;
    }

    function writeToScream(res) {
      document.getElementsByClassName('scream')[0].innerHTML = res;
    }
  }
</script>
</body>
</html>
```

:::
